\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../exos}
\usepackage{amsfonts}


\setlength{\textwidth}{18 cm} %Largeur du texte
\setlength{\textheight}{25 cm}%Hauteur de texte
\setlength{\topmargin}{-1 cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1 cm} %Marge a gauche <0 pour réduire
\setlength{\headheight}{15pt}



\title{TP : sujets en vrac ...}
\author{Guyet T.}
%\date{2010-2011}

\begin{document}

\maketitle

\underline{Objectifs du TP :}
\begin{itemize}
 \item Matrices à deux dimensions,
 \item Allocation mémoire,
 \item Utilisation de fichiers.
\end{itemize}

\espace

\begin{exercice}[Matrices (\hard)]
Les deux fonctions ci-dessous permettent de créer une matrice d'entiers. Représentez en mémoire le fonctionnement de ces fonctions. Expliquez les différences.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int** create_matrix_A(int size_x, int size_y)
{
    int** matrix;
    int i, j;
    matrix = malloc( size_x*sizeof(int*) );
    for(i=0; i<size_x; i++) {
        matrix[i] = malloc( size_y*sizeof(int) );
	if (matrix==NULL) printf("Probleme d'allocation memoire");
    }
    for(i=0; i<size_x; i++) {
        for(j=0; j<size_y; j++) {
	    matrix[i][j] = 0;
        }
    }
    return matrix;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
int** create_matrix_B(int vsize, int hsize)
{
  int i;
  int **matrix;
  int *imptr;

  matrix=(int**)malloc( sizeof(int*)*vsize );
  if (matrix==NULL) printf("Probleme d'allocation memoire");

  imptr=(int*)malloc( sizeof(int)*hsize*vsize );
  if (imptr==NULL) printf("Probleme d'allocation memoire");
 
  for(i=0;i<vsize;i++,imptr+=hsize) 
    matrix[i]=imptr;

  return matrix;
}
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Traitement d'images]
L'objectif applicatif de cet exercice est de réaliser un petit traitement sur une image, c'est-à-dire une matrice de pixels. Pour les images noir et blanc, il s'agit d'une matrice d'entiers entre 0 (noir) et 255 (blanc). 

Pour cela, on vous fournit un projet \texttt{Code::Block} qui contient trois fichiers :
\begin{itemize}
 \item le fichier \texttt{image.h}~: contient uniquement les entêtes de fonctions à utiliser,
 \item le fichier \texttt{image.c}~: contient les implémentations des fonctions déclarées dans le fichier \texttt{.h}.
 \item le fichier \texttt{main.c}~: utilise les fonctions des fichiers précédent pour charger et sauvegarder une copie de l'image.
\end{itemize}

\question{Écrire une fonction avec le profil ci-dessous qui inverse les niveaux de l'image : le noir devient blanc et réciproquement (commencez par exprimer ``mathématiquement'' la relation entre la valeur d'un pixel avant et après la transformation.}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
 void invert(int **image, int width, int height)
\end{lstlisting}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Guessing game]
Cet exercice est un grand classique mais il est intéressant pour faire un peu d'algo et un peu d'I/O ...

\question{Version classique}
Le programme ``pense'' à un nombre entier : à vous de le trouver avec le moins possible de tentative alors que la machine ne répond que par ``plus grand'', ``plus petit'' ou ``gagné''. 

Implémenter le programme du \textit{Guessing game} avec les spécifications suivantes :
\begin{itemize}
 \item Initialement, le programme tire un nombre au hasard entre 0 et 100.
 \item Une invite annonce à l'utilisateur qu'il doit donner un nombre entre 0 et 100.
 \item À chaque proposition de l'utilisateur, le programme répond par ``plus grand'', ``plus petit'' ou ``gagné''. Si l'utilisateur n'a pas gagné, l'invite est réaffichée.
 \item \textbf{Tant que} le joueur n'a pas gagné, il doit fournir des propositions.
 \item ``Gagné'' met fin au jeu.
\end{itemize}

{\it
\underline{Aide :}
\begin{itemize}
 \item le code suivant permet de tirer un nombre aléatoire entre 0 et 120 (nécessite d'importer les bibliothèques \texttt{<time.h>} et \texttt{<stdlib.h>} (\cf le fichier exemple \texttt{alea.c}).
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
srand( time(NULL) );
int rnum=rand()%120;
\end{lstlisting}
}

\question{Limiter le nombre d'essais}
\begin{itemize}
 \item définissez une constante du programme (\lstinline!#define MAX_TRIES 8!) pour désigner le nombre maximum d'essai d'un utilisateur,
 \item modifier votre programme précédent pour faire en sorte d'affiché ``Perdu!! Le nombre correct etait XXX'',
 \item à chaque nouvel invite de jeu, il faudra rappeler à l'utilisateur combien d'essais il lui reste.
\end{itemize}

{\it
\underline{Aide :} Lors de la fin du jeu, vous devrez savoir si c'est parce que l'utilisateur à trouvé le bon nombre (``gagne!'') ou si c'est parce qu'il n'a plus d'essais (``Perdu'').
}

\question{Quitter le jeu}
\begin{itemize}
 \item Si le joueur en a marre, il peut répondre 'q' pour quitter le jeu (\hard).
 \item On pourra essayer de faire une invite proposant les issues de sortie suivantes : revenir au jeu, sortir en connaissant le résultat, sortir sans connaître le résultat.
\end{itemize}

\question{Version ``chaud'', ``froid''}

Cette fois, le principe est le même, mais la machine donne les réponses suivantes aux propositions, en fonction de la distance entre la proposition du joueur et le nombre recherché
\begin{itemize}
 \item si la distance est très grande (mettons distance $>$50), alors la réponse est ``très froid'',
 \item si la distance est grande (mettons distance $>$20), alors la réponse est ``froid'',
 \item si la distance est proche (mettons $<$10), alors la réponse est ``chaud'',
 \item si la distance est très proche (mettons $<$5), alors la réponse est ``très chaud'',
 \item dans le cas de la distance intermédiaire, indiquer ``tiède'',
 \item si la distance est nul, alors c'est gagné !
\end{itemize}

\NB les valeurs pour les limites du ``chaud'' et du ``froid'' devront pouvoir se modifiées facilement !
\end{exercice}

\end{document}
